**赤柱監獄**（）前稱**香港監獄**（），位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[南區](../Page/南區_\(香港\).md "wikilink")[赤柱](../Page/赤柱.md "wikilink")[東頭灣道](../Page/東頭灣道.md "wikilink")99號，於1937年1月啟用，為香港最高度設防的[監獄](../Page/監獄.md "wikilink")，由[懲教署管理](../Page/懲教署.md "wikilink")，囚禁被判終身監禁或較長刑期的成年男性在囚人士\[1\]，收容額為1,511名\[2\]\[3\]。

## 歷史

[HKStanleyPrisonHeli.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HKStanleyPrisonHeli.jpg "fig:HKStanleyPrisonHeli.jpg")
[HK_Correctional_Services_Museum_201112_09.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Correctional_Services_Museum_201112_09.JPG "fig:HK_Correctional_Services_Museum_201112_09.JPG")作公開展示\[4\]\]\]

[香港總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[金文泰在](../Page/金文泰.md "wikilink")1925年到任後，銳意對香港監獄進行改革，將不同類別的囚犯分開囚禁，囚犯人數目不斷增加，[域多利監獄與荔枝角監獄已不敷應付](../Page/域多利監獄.md "wikilink")，港府逐斥資逾百萬元，在赤柱興建大型綜合監獄，計劃將所有囚犯分類囚禁於新監獄內，並關閉域多利監獄和荔枝角監獄。赤柱監獄以兩年半時間興建，在1937年1月建成，最初名稱為香港監獄\[5\]。落成時可算是亞洲首屈一指的大型綜合監獄\[6\]。

赤柱監獄啟用時，已定位為高度設防監獄，共設1559間獨立囚室，還有一所57個病床、6間隔離病房和2間裝有墊料病房的監獄醫院，另有有印刷等工場、廚房、職員宿舍等，配套設備相當完善。不過，政府由域多利監獄和荔枝角監獄轉移囚犯至赤柱監獄後，赤柱監獄的收容額已達2215人，嚴重超出收容額，最終導致港府在1939年重開部分已關閉的域多利監獄，羈押候審犯人和等候上庭的疑犯，以紓緩過度擠迫的情況\[7\]。

[香港日治時期](../Page/香港日治時期.md "wikilink")，2000名有敵性國民、港英官員，被[日軍拘困在赤柱監獄守衞宿舍](../Page/日軍.md "wikilink")、[聖士提反書院等地](../Page/聖士提反書院.md "wikilink")，統稱[赤柱拘留營](../Page/赤柱拘留營.md "wikilink")，但監獄本身並非拘留營的一部分\[8\]。

1950年代，當時的監獄署開始投入資源，發展囚犯的工業生產項目，為長期監禁的囚犯提供有系統的生產工作，初期赤柱監獄的工業生產項目包括裁縫、木工和製造木櫃、皮鞋、竹籃、掃帚、郵袋等。到1950年代後期，赤柱監獄大規模擴建工標誌製作工場，工業生產愈見規模，成為日後其他監獄的重要政策，亦影響日後監獄選址和建造模式\[9\]。1973年赤柱監獄發生騷亂，監獄署對囚犯工作模式作檢討，認為合理的工作安排，有效減少囚犯無聊生事，在1978年正式成立工業組，有計劃安排囚犯工作\[10\]。

1998年起，懲教署展開「赤柱監獄區重建計畫」，先後於1998年及1999年建成[東頭懲教所附翼及](../Page/東頭懲教所.md "wikilink")[白沙灣懲教所](../Page/白沙灣懲教所.md "wikilink")，以騰出空間在赤柱監獄新建一座甲類囚犯大樓\[11\]。2008年政府展開工程的第二期，興建一所囚室連貫樓\[12\]。

### 死刑

[HK_Correctional_Services_Museum_201112_06.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Correctional_Services_Museum_201112_06.JPG "fig:HK_Correctional_Services_Museum_201112_06.JPG")復原的[絞刑台](../Page/絞刑.md "wikilink")\]\]
自赤柱監獄於1937年建成後，香港的死刑全部轉在赤柱監獄H座內進行，以[絞刑處決](../Page/絞刑.md "wikilink")。死囚在[行刑前](../Page/行刑.md "wikilink")，會被囚禁在稱為「死囚倉」的6間牢房內\[13\]。按照[英國慣例](../Page/英國.md "wikilink")，[死刑會在判罪後第](../Page/死刑.md "wikilink")3個星期日後的星期二至星期五，早上8時許執行，而1957年起，一般在早上6時至7時30分進行，以免在日間引起其他囚犯恐慌。行刑前一周及前一天，獄方會兩度在監獄監督現場監察下，預先測試[絞刑架](../Page/絞刑.md "wikilink")，以測試問吊繩索的承重力，由於刑具的活板門，開合時會發出巨響，政府在1951年購置膠墊以減噪音\[14\]。

在香港廢除[死刑前](../Page/死刑.md "wikilink")，[赤柱監獄儲物室內長期存放](../Page/赤柱監獄儲物室.md "wikilink")3副棺木備用，以便安葬[死囚](../Page/死囚.md "wikilink")。死囚被[處決後](../Page/處決.md "wikilink")，會由當時的市政事務署安排殮葬，記錄墳墓號碼，埋葬後七年「執骨」，再行安葬及編配新的號碼\[15\]。所有[死囚均安葬於懲教署管轄的](../Page/死囚.md "wikilink")[赤柱死囚墳場](../Page/赤柱死囚墳場.md "wikilink")，按照市政條例，7年後[死刑犯的屍骨始交由](../Page/死刑犯.md "wikilink")[死刑犯的家屬處理](../Page/死刑犯.md "wikilink")，無人處理或認領的[死刑犯屍骨](../Page/死刑犯.md "wikilink")，則會交由當時市政事務處移送到[羅湖的沙嶺公眾墳場埋葬](../Page/羅湖.md "wikilink")。然而，1947年至1949年間處決的日本戰犯，不少行刑後會以[海葬處理](../Page/海葬.md "wikilink")\[16\]。

由1946年至1966年間，赤柱監獄共處決122名死囚，最後一次[死刑於](../Page/死刑.md "wikilink")1966年11月16日，一名[越南籍犯人因](../Page/越南.md "wikilink")[劫殺罪而處以](../Page/劫殺.md "wikilink")[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")，爾後[香港法例雖保留](../Page/香港.md "wikilink")[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")，但實際已無執行，一直至1993年正式修例廢除[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")，而赤柱監獄的[死囚室和](../Page/死囚室.md "wikilink")[處決室也同時被拆除](../Page/處決室.md "wikilink")\[17\]。

## 重大事件

### 赤柱監獄騷亂

1973年4月19日17時許，一名囚犯因在飯堂穿着不適當衣服被監獄處職員指責，囚犯還以粗言穢語，約100多名囚犯起哄鬧事，拒絕返回囚室。事件迅速平息，囚犯約於18時返回囚室。同時另一飯堂，300多名囚犯叫囂鬧事，用傢具堵塞飯堂入口，直到監獄署署長簡能到場，答應犯人就康樂設施、膳食和搜查方式等投訴展開調查，事件始在19時30分平息，為騷亂埋下伏筆。

4月20日早上8時，數名囚犯在早餐期間突然撲向一名懲教主任，奪去鎖匙，放出A座囚倉內300多名囚犯，再挾持3名職員作人質，並佔據囚倉及破壞設施，監獄署手持警棍及盾牌，包圍囚倉，[皇家香港警察隊派出](../Page/皇家香港警察隊.md "wikilink")[警察機動部隊到場候命](../Page/警察機動部隊.md "wikilink")。9時30分，囚犯以自製武器攻擊意圖攻入囚倉的監獄署職員，署方施放催淚氣體鎮壓。署長簡能呼籲囚犯對話，囚犯代表提出改善電視設備及延長收看時間、改善膳食及不得無理搜身等要求，一小時後，3名人質獲釋，他們僅受輕傷。11時30分，所有囚犯自行走出倉外草地靜坐，署方此時派發午膳。飯後，職員帶領囚犯返回囚室，事件終告平息\[18\]。

署方其後設立調查委員會，認為獄中出現暴力型年青囚犯、加強搜查和管制觸怒囚犯、職員人手短缺、監獄設施不足等問題，是釀成騷亂的主要原因。署方亦邀請英國內政部專家來港進行深入調查，建議改善本港監獄結構、保安和行政。事後，赤柱監獄進行大規模的改善工程，以圍欄把監獄分成A、B兩區，並在A區加建100個獨立囚室；集體囚室分間成小囚室，避免囚犯再聚眾生事\[19\]。騷亂亦促使港府進行一系列的獄政改革，包括把囚犯分類囚禁、設立提早釋放制度，而監獄署亦於1982年易名為懲教署，把部門定位於在囚人士的更生工作\[20\]。

### 惡意衝擊

1996年4月，赤柱及小欖監獄更亭被泥頭車衝撞，赤柱監獄更被人潛入，放火焚燒垃圾桶及破壞懲教署人員的私家車\[21\]。據報道，事件由前通緝犯[張子強策劃](../Page/張子強.md "wikilink")，目的是迫使懲教署釋放獄中同囚的劉國雄及黃桂芬\[22\]，亦有報道指張子強曾計劃劫獄，營救在囚的[葉繼歡](../Page/葉繼歡.md "wikilink")\[23\]。

### 擅闖赤柱監獄禁區範圍

  - 2013年2月6日5時許，懲教署人員當時在赤柱白沙灣一山邊（赤柱區管轄範圍內）發現兩名中年漢涉擅闖禁區，且形迹可疑，經截查後發現他們背囊內攜有鐵橇、刀及手套等物品，懷疑他們企圖不軌，例如企圖爆竊附近的懲教署職員宿舍，遂轉交警方調查。但兩人被捕後向警方堅稱到上址只為採蜂蜜，而警方初步了解兩人被截停時，亦未完全越過禁區欄杆。\[24\]

## 著名囚犯

  - [曾德成](../Page/曾德成.md "wikilink")－囚犯編號28504，前任[香港特別行政區](../Page/香港特別行政區.md "wikilink")[民政事務局局長](../Page/民政事務局.md "wikilink")，他因為派發宣揚[共產主義的反](../Page/共產主義.md "wikilink")[政府傳單被判囚](../Page/港英政府.md "wikilink")2年，哥哥是前[立法會主席](../Page/第五屆香港立法會.md "wikilink")[曾鈺成](../Page/曾鈺成.md "wikilink")。
  - [祁禮賓](../Page/祁禮賓.md "wikilink")－[香港上海滙豐銀行總司理](../Page/香港上海滙豐銀行.md "wikilink")，於1943年被[日本指控從事](../Page/日本.md "wikilink")[諜報及偷運金錢入](../Page/諜報.md "wikilink")[赤柱拘留營](../Page/赤柱拘留營.md "wikilink")，同年6月被判入赤柱監獄勞役3個月，8月21日因營養不良病死於赤柱監獄內。
  - [葛柏](../Page/葛柏.md "wikilink")－[皇家香港警務處](../Page/皇家香港警務處.md "wikilink")[總警司](../Page/總警司.md "wikilink")，於1975年因串謀賄賂及受賄罪成立，被判入獄4年，1977年獲釋。
  - [歐陽炳強](../Page/歐陽炳強.md "wikilink")－因[跑馬地紙盒藏屍案在](../Page/跑馬地紙盒藏屍案.md "wikilink")1975年[謀殺罪名成立](../Page/謀殺.md "wikilink")，被判死刑，1977年按慣例改為[終身監禁](../Page/終身監禁.md "wikilink")。最終於2002年獲釋。
  - [余偉發](../Page/余偉發.md "wikilink")－1999年因銅鑼灣劫殺案而被判終身監禁，余自稱冤狂，曾多次申請逾期上訴，希望翻案。
  - [葉繼歡](../Page/葉繼歡.md "wikilink")－囚犯編號53847，1985年因多宗嚴重罪行被判囚18年，於1989年詐病在[瑪麗醫院成功逃脫](../Page/瑪麗醫院.md "wikilink")，於1996年再度落網，被判入獄41年3個月，1999年上訴至終審法院，改判入獄36年3個月，2017年4月19日因肺癌去世。\[25\]。
  - [張子強](../Page/張子強.md "wikilink")－1991年因[啟德機場](../Page/啟德機場.md "wikilink")1億7,000萬解款車劫案入獄18年，在赤柱監獄服刑，1995年上訴成功獲釋。1998年在中國內地因非法買賣爆炸物罪被判死刑\[26\]。
  - [文錦棠](../Page/文錦棠.md "wikilink")－1973年因謀殺或導致他人身體受傷被判死刑，後改判終身監禁，1997年獲假釋。
  - [劉嘉兒](../Page/劉嘉兒.md "wikilink")－前[天主教香港教區見習神父](../Page/天主教香港教區.md "wikilink")，於2003年因多項性侵犯15歲男性兒童罪名成立，被判囚4年半，2006年獲釋。
  - [季炳雄](../Page/季炳雄.md "wikilink")－2005年因藏有軍火罪及有意圖使用槍械罪成，合共判囚24年。
  - [陳裘大](../Page/陳裘大.md "wikilink")－前[房屋署總屋宇裝備工程師](../Page/房屋署.md "wikilink")，歌星[陳奕迅之父](../Page/陳奕迅.md "wikilink")，於2006年因為受賄被判入獄6年，2008年獲假釋。
  - [程介南](../Page/程介南.md "wikilink")－前[立法會議員（香港島）](../Page/第二屆香港立法會.md "wikilink")，於2001年因為身為公職人員行為不當、做假帳、偷竊、收受利益4項罪名成立，被判入獄18個月，2002年獲釋。
  - [詹培忠](../Page/詹培忠.md "wikilink")－前[立法會議員（金融服務界）](../Page/第五屆香港立法會.md "wikilink")，於1998年8月因為被控偽造文件罪名成立，被判囚3年，同年12月上訴後獲減刑至囚1年，是[香港特別行政區成立後首名被定罪入獄的立法會議員](../Page/香港特別行政區.md "wikilink")，1999年6月獲釋\[27\]。
  - [古思堯](../Page/古思堯.md "wikilink")－知名社會運動人士，因在示威活動中焚燒[中華人民共和國國旗而判刑](../Page/中華人民共和國國旗.md "wikilink")9個月\[28\]。
  - [簡炳墀](../Page/簡炳墀.md "wikilink") -
    五屆香港冠軍練馬師，因涉及鄉事委員會賄選被判囚，曾數次進出監獄，隨後律政司上訴得直，刑期加至1年，2014年4月獲釋。\[29\]
  - [陳振聰](../Page/陳振聰.md "wikilink")－香港商人，聲稱自己是香港[華懋集團已故董事局主席](../Page/華懋集團.md "wikilink")[龔如心千億遺產的唯一受益人](../Page/龔如心.md "wikilink")，更自稱是龔的情夫。涉嫌偽造及行使虛假文書，在高等法院被判罪成，判刑12年。\[30\]
  - [楊家誠](../Page/楊家誠.md "wikilink") -
    香港商人，前英冠球會[伯明翰班主](../Page/伯明翰.md "wikilink")，因洗黑錢被判囚6年，期間曾申請保釋等候上訴至終審法院，唯上訴被駁回，維持原判。\[31\]
  - [許仕仁](../Page/許仕仁.md "wikilink") -
    前[政務司司長](../Page/政務司司長.md "wikilink")，因涉嫌收受[新鴻基地產](../Page/新鴻基地產.md "wikilink")[郭炳江等人賄款](../Page/郭炳江.md "wikilink")，被判囚7.5年。\[32\]
  - [郭炳江](../Page/郭炳江.md "wikilink") -
    前[新鴻基地產聯席主席](../Page/新鴻基地產.md "wikilink")，因涉嫌向[許仕仁提供賄款](../Page/許仕仁.md "wikilink")，被判囚5年。\[33\]
  - [劉夢熊](../Page/劉夢熊.md "wikilink") -
    香港商人，因[妨礙司法公正罪成在](../Page/妨礙司法公正.md "wikilink")2016年2月29日被判囚18個月，2017年2月獲釋。\[34\]
  - [曾蔭權](../Page/曾蔭權.md "wikilink") -
    前[香港特別行政區行政長官](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")，2017年2月因一項公職人員行為失當罪成，入獄20個月，2018年上訴至高等法院上訴法庭，改判入獄12個月\[35\]
  - [黃浩銘](../Page/黃浩銘.md "wikilink") -
    [社會民主連線外務副主席](../Page/社會民主連線.md "wikilink")，[反新界東北撥款示威非法集結罪成](../Page/反新界東北撥款示威.md "wikilink")，入獄13個月。
  - [盧建民](../Page/盧建民.md "wikilink")
    -[2016年農曆新年旺角騷亂](../Page/2016年農曆新年旺角騷亂.md "wikilink")，暴動罪成，被判囚7年

## 文化影響

赤柱監獄作為香港具規模的監獄，經常在[香港電影出現](../Page/香港電影.md "wikilink")，但大部分場景均是廠景，或者在監獄大閘外，甚至其他懲教所門外取景，例如《[神鎗手](../Page/神鎗手_\(香港電影\).md "wikilink")》、《[寶貝計劃](../Page/寶貝計劃.md "wikilink")》、《[Laughing
Gor之潛罪犯](../Page/Laughing_Gor之潛罪犯.md "wikilink")》等電影，均有涉及赤柱監獄的情節。赤柱監獄閘口以外的場景，被[商務及經濟發展局](../Page/商務及經濟發展局.md "wikilink")[電影服務統籌科列為指定的電影拍攝場地](../Page/電影服務統籌科.md "wikilink")，製作單位須填寫「在懲教院所閘口以外範圍進行外景拍攝」通知書，傳真至懲教署及警察公共關係科備案\[36\]。

赤柱監獄內部甚少作為拍攝場地，但亦有不少例外，如實況劇《[廉政行動](../Page/廉政行動.md "wikilink")》的單元《鐵窗速遞》和《鐵窗無情》、[懲教署與](../Page/懲教署.md "wikilink")[香港電台電視部攝製的單元實況劇](../Page/香港電台.md "wikilink")《[鐵窗邊緣](../Page/鐵窗邊緣.md "wikilink")》\[37\]及[無綫電視拍攝的劇集](../Page/無綫電視.md "wikilink")《[再戰明天](../Page/再戰明天.md "wikilink")》。

## 交通及周邊管制

赤柱監獄巴士總站（又稱赤柱（懲教署）總站）位於赤柱監獄正門外，是一迴旋處型巴士總站。[中巴](../Page/中巴.md "wikilink")6號線（於1993年由[城巴6號線接辦](../Page/城巴6號線.md "wikilink")）於1972年從[赤柱村巴士總站延長路線至赤柱監獄](../Page/赤柱村巴士總站.md "wikilink")，是現存巴士路線中最早以赤柱監獄為總站的路線。現時，[城巴6號線](../Page/城巴6號線.md "wikilink")、[城巴6X線](../Page/城巴6X線.md "wikilink")、[新巴63線等路線以赤柱監獄為總站](../Page/新巴63線.md "wikilink")。雖然作為巴士總站，但實際上，巴士只會稍作停留，此站在車務運作上並不是總站，各線均實際於赤柱村總站休息及報到。

由迴旋處起以南的[東頭灣道](../Page/東頭灣道.md "wikilink")，為赤柱監獄封閉範圍，平時只有懲教署職員、赤柱已婚初級職員宿舍住客或經當局發予許可之人士獲准進入，公眾人士不可隨意越過檢查閘，只有懲教署體育會每年一度舉辦的秋季賣物會（1953年創辦\[38\]）時，市民才能進入赤柱監獄側的足球場參加活動。

## 参考文獻

## 外部链接

  - [赤柱監獄](http://www.csd.gov.hk/tc_chi/facility/facility_ind/ins_hk_sp.shtml)，懲教署

## 參見

  - [懲教署](../Page/懲教署.md "wikilink")
  - [香港懲教博物館](../Page/香港懲教博物館.md "wikilink")
  - [懲教署職員訓練院](../Page/懲教署職員訓練院.md "wikilink")
  - [赤柱拘留營](../Page/赤柱拘留營.md "wikilink")

[Category:香港監獄](../Category/香港監獄.md "wikilink")
[Category:赤柱](../Category/赤柱.md "wikilink")
[Category:1937年建立](../Category/1937年建立.md "wikilink")
[Category:中国刑场](../Category/中国刑场.md "wikilink")

1.  <http://www.csd.gov.hk/tc_chi/about/abt.shtml>

2.  [院所資料－赤柱監獄](http://www.csd.gov.hk/tc_chi/ins/ins_ind/ins_hk_sp.html)
    ，香港懲教署

3.  [關於我們](http://www.csd.gov.hk/tc_chi/abt/abt.html) ，懲教署

4.  [懲教博物館新添戶外展品 －
    原赤柱監獄圍牆](http://www.csd.gov.hk/guardian/issue_262/content_other_news.html#8)
    《愛群》第262期，2010年10月

5.  《[懲與教—
    香港獄政發展](http://www.csd.gov.hk/90th_MemorialBook/hkcs_tc/index.html)
    》，香港懲教署，2011年11月

6.

7.
8.  [日佔時期（一九四一至一九四五年）香港的拘留營一覽表](http://www.aab.gov.hk/form/154meeting/AAB154-14-Annex%20D-chi.pdf)，古物古蹟辦事處

9.
10.
11. 保安局(2000)[監獄發展計劃](http://www.legco.gov.hk/yr00-01/chinese/panels/se/papers/b388c03.pdf)，立法會保安事務委員會討論文件（立法會CB(2)388/00-01(03)號文件），2000年12月7日

12. 財經事務及庫務局(2008)[2008年第二季批出的主要基本工程計劃合約](http://www.legco.gov.hk/yr07-08/chinese/fc/pwsc/papers/pi08-11c.pdf)，立法會財務委員會工務小組委員會參考文件(PWSCI(2008-09)11
    附件1)，2008年7月

13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21. 「高官遭恐嚇五年來不斷」《成報》A01，2001年10月3日

22. 「連環買兇脫罪 毒梟身世揭秘 獄中霸王與張子強莫逆」《蘋果日報》A02，2002年1月29日

23. 「大富豪圖利用救葉繼歡 破張子強軍火庫撿火箭炮」《蘋果日報》A01，1999年11月28日

24. [1](http://news.sina.com.hk/news/20130207/-2-2890860/1.html)

25. <http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/breaking/20170419/56582982>

26. 「大富豪張子強事件簿」《蘋果日報》A01，1999年11月28日

27. 「詹培忠入獄褫奪議員資格」《明報》A20，1998年12月30日

28. 「古思堯鬥志高昂擬上訴」《蘋果日報》A06，2013年2月16日

29. <http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20131019/00176_048.html>

30. <http://the-sun.on.cc/cnt/news/20141228/00407_012.html>

31. <http://hk.on.cc/hk/bkn/cnt/news/20160711/bkn-20160711101519155-0711_00822_001.html>

32. <http://the-sun.on.cc/cnt/news/20141228/00407_012.html>

33. <http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20160713/19692982>

34. <http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20160301/19511492>

35. <http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20170223/19937444>

36. [拍攝場地-赤柱監獄(閘口以外)](http://hkfso.com/accessibility/chi/locations_details.cfm?Photo_Num=00977)
    ，商務及經濟發展局電影服務統籌科

37. [鐵窗邊緣](http://www.webshare.cc/video/album_show.php?album_id=1175)

38. [關於懲教署秋季賣物會](http://www.csdsa.com/c4/autumnFair.html)，懲教署體育會